<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="fitopedia">
       <item>
           Spor Sonrası Esneme Hareketleri: Spordan sonra esnemek ağrıyan kaslarınızı rahatlatarak vücudunuzun esneklik kazanmasını sağlar. Bu esneklik hem spor yaparken hem de günlük yaşamda kolay hareket etmeniz için gereklidir. Spor yaparken zorlandığınız hareketler varsa, esneklik seviyenizi arttırarak hareket kabiliyetinizi genişletebilirsiniz. Bunun için her spor sonrası esneme egzersizleri yapmalı, kaslarınızı gevşetmelisiniz. Spordan sonra esneme hareketleri yapmanın bir diğer faydası ise, spor esnasında kaslarda biriken laktik asidin dağılmasını sağlamasıdır. Bu laktik asidin dağılmaması durumunda şiddetli kas ağrıları yaşanabilir, bireyler spordan sonra oluşan bu ağrı nedeniyle spor yapmaktan soğuyabilir. Esneme hareketlerini yaparken dikkat etmeniz gerekenlerden biri de egzersizleri yaparken ani hareketlerden kaçınmanızdır. Esneme hareketlerini yavaş ve sakince yapmalısınız, esnediğinizi omurlarınızda tek tek hissetmelisiniz. Ayrıca egzersiz esnasında düzenli ve derin nefes almak da gevşemenize yardımcı olur. Eklem ve kas spazmlarının önüne geçmede oldukça etkili bir yöntem olan spordan sonra esneme hareketleri, kaslarınızın gerginliğini azaltarak vücudunuzu ve zihninizi rahatlatır.
       </item>
        <item>
            Yağ Yakımı Nasıl Gerçekleşir ?: İstenilen görünüme kavuşmak için fazla kilolardan kurtulmak kadar vücudumuzdaki yağ miktarının oranı da önemlidir. Aynı boyda ve aynı kiloda olan iki kişiden birinin daha zayıf göründüğüne şahit olmuşsanız muhtemelen o kişinin vücudundaki yağ miktarı, diğerinden daha azdır. Çünkü vücuttaki yağ kütlesi kas kütlesine oranla daha büyük bir hacime sahiptir. Bu sebeple kilo vermek isteyen kişilerin verdiği kilo kadar, kiloyu nereden verdiği de büyük önem taşır. Peki hiç düşündünüz mü yağ yakımı nasıl gerçekleşiyor? Yakılan yağlar nasıl bir yol izliyor? Vücudun yakabileceğinden daha fazla yemek yemek, yağ hücrelerinin zamanla sayıca ve boyca artmasına sebep olur. Yağ hücreleri vücudumuzun yağ depolama alanlarıdır.Tükettiğimiz besinlerden aldığımız enerjinin fazlası yağ hücrelerinde trigliserid olarak depo edilir. Trigliseridler vücudumuz aç kaldığında dolaşım sistemine salınıp ihtiyacımız olan enerjiyi karşılamak için hazır bekler. Ancak depo edilen bu enerji kaynağının gereğinden fazla olması zamanla vücut şekli ve sağlık açısından olumsuz bir durum olan yağ fazlalığının ortaya çıkmasına sebep olabilir.
            Diyete veya egzersiz programına başladığımız zaman yağ depolarımızı kullanmaya başlarız ve geçmişte olduğundan farklı olarak daha az yağ depolamaya başlarız. Kilo kaybının gerçekleşebilmesi için ‘kalori açığı’ olarak da adlandırılan; harcanan kaloriden daha az kalori alımının olması gerekmektedir. Kalori açığının istikrarlı bir şekilde uygulanması sayesinde, yağlar serbest bırakılırlar ve enerji üretebilmek için parçalanırlar. Eğer kalori kaybı devam ederse, yağ depoları enerji kaynağı olarak kullanılmaya devam edilir ve vücut yağ miktarı daha da azalır. Yağ kaybı süreci ilerledikçe, yağ hücrelerinin boyutları küçülür ve vücutta görülebilir değişiklikler gerçekleşir. Yağlar enerji için vücuttaki bir dizi işlemler sonucu parçalandıklarında, iki ana bileşen olan karbondioksit ve su ortaya çıkar. Karbondioksit solunum esnasında dışarıya verilirken, su; ter, idrar veya salınan hava yoluyla vücuttan uzaklaştırılır. Ve vücuttaki fazla yağ tamamen atılmış olur. Bu sürecin gerçekleşme süresi kişiden kişiye göre değişiklik gösterir. Bu sebeple herkesin kilo verme hızı birbirinden farklıdır. Yağ yakımını sağlayan bir diğer önemli etken de egzersiz durumudur.
            Egzersiz yaptığımız zaman, beynimiz yağ hücrelerine, ihtiyacımız olan enerjiyi sağlamak için depo edilen yağ moleküllerini salma talimatı verir. Kaslarımız, akciğerimiz ve kalbimiz; bu yağ asitlerini toplar, parçalara ayırır ve fiziksel aktiviteleri gerçekleştirmek için bağlarındaki enerjiyi kullanır. egzersiz, kaslara ve yağ hücrelerine doğru gerçekleşen kan akışını artırır, kas hücrelerinde enerji için kullanılacak olan yağların daha hızlı bir şekilde salınmasını sağlar ve enerji tüketimini artırır. Böylelikle yağ kaybetme süreci güçlendirilmiş olur. Yağ yakımını sağlayan bir diğer önemli etken de egzersiz durumudur. Egzersiz yaptığımız zaman, beynimiz yağ hücrelerine, ihtiyacımız olan enerjiyi sağlamak için depo edilen yağ moleküllerini salma talimatı verir. Kaslarımız, akciğerimiz ve kalbimiz; bu yağ asitlerini toplar, parçalara ayırır ve fiziksel aktiviteleri gerçekleştirmek için bağlarındaki enerjiyi kullanır. egzersiz, kaslara ve yağ hücrelerine doğru gerçekleşen kan akışını artırır, kas hücrelerinde enerji için kullanılacak olan yağların daha hızlı bir şekilde salınmasını sağlar ve enerji tüketimini artırır. Böylelikle yağ kaybetme süreci güçlendirilmiş olur.
        </item>
        <item>
            Kas Çalışmanın Biyolojisi: Yeni Kaslar Nasıl Oluşur? Türümüz, üst düzey bilişsel fonksiyonları sayesinde sadece bulunduğu çevreye değil, aynı zamanda kendi bedenine de hükmedebilen, son derece ilginç bir türdür. Buna bağlı olarak, kas biyolojisinin dinamiklerini (bilerek veya bilmeyerek) deneyimleyen insanlar, vücutlarında bulunan 650 kadar iskelet kasını çeşitli şekillerde zorlayarak geliştirebileceklerini fark etmişlerdir. Böylece egzersiz ve vücut geliştirme gibi fiziksel aktiviteler ortaya çıkmıştır. Bir insan, istemli kaslarından birini, yani kendi isteğiyle kontrol edebildiği kaslarından birini hareket ettirmek istediğinde, beyninden çıkan bir sinyal neredeyse anlık olarak o kaslara ulaşır ve kaslara saçtığı kimyasal maddeler sayesinde kasın kasılmasını sağlar. Kas Geliştirmenin Evrimsel Anlamı: İnsanların egzersiz yapması veya kas çalışması sonucunda geliştirdikleri kaslar, modifikasyon olarak bilinen biyolojik bir değişim türüne karşılık gelir. Yani kaslar, fiziksel gerilim altında kaldıkça gelişirler, ancak eğer bu aktivite yeterince uzun süre durdurulacak olursa, kaslar da genler tarafından belirlenen doğal durumuna geri dönerler (veya zamanla ona yakınsarlar).
            Bu değişimin hiçbir noktası genetik değildir; yani kas yapan birinin çocuğu daha kaslı doğmaz. Dolayısıyla kas geliştirme gibi modifikasyonlar, evrimin gidişatına doğrudan katkı sağlayamazlar; ancak elbette, vahşi doğada zinde olmanın dolaylı avantajları olabilir. Benzer şekilde, eğer karşı cins üreyeceği eşleri kas miktarına göre seçecek olursa, kaslı olmanın üreme başarısını arttırıcı bir etkisi olabilir. Bu, tek başına evrimsel bir değişim yaratamaz; fakat insanların geliştirebileceği kas miktarı, ebeveynlerinden edindikleri genlerle belirlendiği için, kaslı olma konusunda çok ciddi bir cinsel seçilim baskısı oluşacak olursa, genetik altyapısı kas irileşmesine daha açık olan bireyler daha kolay üreyecektir ve buna bağlı olarak kas geliştirmeye daha eğilimli yavrular doğacaktır. Dayanıklılık Antrenmanları, İlerleyen Yaşlarda Kas Gücünüzü Korumanızı Sağlıyor! Burada olan, kas yapan kişilerin kaslarını gelecek nesle aktarması değil, türün ortalamasına kıyasla daha büyük kaslar üretebilecek genetik altyapıya sahip olanların bu kasları üreterek, seçilimde avantaj sağlamasıdır.
            Ne var ki insanlık tarihinde iri kasların cinsel olarak avantajlı olduğunu ve uzun süreler boyunca seçildiğini gösteren bir kanıt bulunmamaktadır. Kasların cinsel bir sinyal olarak kullanılması, nispeten yakın bir geçmişte başlamış bir insan davranışıdır. Dolayısıyla kas üretimiyle ilgili genlerimiz üzerinde anlamlı bir seçilim baskısı bulunduğunu söylemek zordur.
            Yine de her insan, genetik bir hastalığı olmadığı müddetçe, hayatta kalmasını mümkün kılacak düzeyde kas üretebilmektedir. Bu kasların ek bir egzersiz yapılmadan, sadece gündelik işlerin sürdürülmesi sırasında erişeceği gelişmişlik düzeyi, o bireyin genleriyle tanımlanan üst sınırın oldukça altındadır. Bu mantıklıdır; çünkü kasların üst sınırıyla ilgili sınır oldukça muğlaktır: Kaslar, ancak ve ancak bireyin hareketini sınırlandıracak düzeyde gelişecek olursa doğal seçilim yoluyla (ölmeye bağlı olarak) elenecektir. Ancak eğer ki bu tür anormal irilikteki kasların belirmesi için yeterli çevresel baskı yoksa (ki atalarımızın vahşi yaşam koşullarında bile bu tür bir baskı yoktu), kasların gelişebileceği üst sınırın, normal miktarda gelişime yakın olması için de bir gerekçe olmayacaktır. Yani maksimum kas gelişebilirliği, normal bir bireyin kaslarının çok ötesinde olabilecektir. Seçilim baskısı olsaydı, o zaman normal kaslarla maksimum kas gelişebilirliği de birbirini daha yakından takip ederdi.
            Bu nedenle insanlar, doğru egzersiz ve beslenme kurallarını takip ederek, aksi takdirde sahip olacakları kas seviyesinin çok ötesine geçebilirler. Bu sebeple vücut geliştirecek bir birey, ilk olarak kendi sınırlarını belirlemeli ve nasıl bir vücuda sahip olacağını tercih etmelidir. Bundan sonra, bu hedefe göre planlar yapılır.
        </item>
        <item>
            Kaslarımız Nasıl Gelişir? Yeni Kaslar Nasıl Oluşur?
            Bu soru, uzun bir süredir bilim insanlarının da kafasını kurcalayan bir sorudur ve açıkçası hala da net bir cevabı bulunmamaktadır. Ancak elimizdeki hipotezler, özellikle de görüntüleme tekniklerindeki gelişmeler sayesinde, bize çok güçlü olasılıklar vermektedir. Bu yüzden, her geçen gün kasların nasıl üretildiğine dair daha net cevaplar verebilmekteyiz.
            Antrenman Sonrası Kasların Geçici Olarak "Şişmesi": Öncelikle var olan kaslarımız nasıl gelişir? Bu sorunun cevabı çok da zor değildir. Kaslarımız, kas liflerinden oluşmaktadır ve bunları basit hücresel yapılar olarak düşünebiliriz. Kaslar, iki temel kasılma tipine sahiptir: izometrik kasılma ve izotonik kasılma. Örneğin 40 kilogramlık bir kütleyi kaldırmaya çalıştığınızı varsayalım. Kaldırmanın başında, kütleyi yerinden oynatana kadar kaslarınız kasılır; ancak yer değiştirme olmaz. İşte bu süreçteki kasılma izometrik kasılma olarak adlandırılır. Sonrasında, yeterince kuvvet verdiğimizde kütle hareket etmeye başlar ve kaslarımız, aynı kuvveti (ya da giderek artan kuvveti) uygulayarak kasılır. Buna da izotonik kasılma adını veriyoruz. Bu sürecin sürekli tekrarlanması, yani belli kasların sürekli uyarılması, bu kaslara sürekli besin ve protein yığılmasıyla sonuçlanmaktadır. Bu sebeple buradaki hücreler daha fazla gelişecek ve hacimce büyüyecektir. İşte var olan kaslarımızın gelişimi bu şekilde olmaktadır. Bir spor salonuna gidip 2 saat kadar çalıştığınızda, kaslarınızın "şiştiğini" hissetmeniz de bu yüzdendir.
            Bu şişkinlik, kas hücrelerinizin sürekli uyarılması sonucu hacimce büyümesinden kaynaklanan bir histir ve anlamlı bir kalıcılığa sahip değildir. Hatta en erken dönemdeki (egzersiz başlangıcının ilk 1-3 haftasındaki) kas irileşmesinin ana sorumlusunun ödem-kaynaklı kas şişmesi olabileceği ve dolayısıyla gerçek bir kas irileşmesi olmayabileceği düşünülmektedir. Bu irileşme, nihai olarak edineceğiniz kas kitlesiyle doğrusal bir ilişkiye sahip değildir ve geleceği öngörmekte kullanılamaz.
            Dolayısıyla bu hissin kalıcı hale gelmesi ve anlamlı bir kas büyümesine dönüşebilmesi için çok daha fazla antrenman gerekecektir.
        </item>
        <item>
            Kas Matematiği: Kasların gelişmesiyle ilgili olarak çok temel, adeta "kas matematiği" diyebileceğimiz kadar yalın bazı gerçekler vardır. Bunları 3 ana maddede toplayabiliriz: Kas gelişimi, kas yıkımı ile kas yapımı arasındaki dengeye bağlıdır. Kasın gelişebilmesi için, kas yapımının kas yıkımından yüksek olması gerekir. Bu da protein sentezinin, protein yıkımından yüksek olmasıyla mümkündür. Dolayısıyla kas geliştirme, bir yerde protein matematiği üzerine inşa edilmiştir. Hem protein sentezi hem de protein yıkımı, bu süreçlerle ilişkili hücresel mekanizmalar yoluyla kontrol edilir. Dolayısıyla protein sentezini artırıp, protein yıkımını azaltmak için bu hücresel mekanizmaları anlamak bir zorunluluktur. Direnç egzersizleri (yük altına girmek), kas gelişimini dikkate değer miktarda artırır. Ancak kalıcı kas gelişimi, kısmen yavaş ve uzun bir süreçtir; dolayısıyla en azından birkaç ay boyunca istikrarlı bir şekilde çalışmak kaçınılmazdır.
            Buna karşılık, tek bir seferlik kas egzersizi bile, bu egzersizden sonraki 2-4 saat boyunca protein sentezini hızlandırır ve hatta bazı çalışmalara göre bu süre 24 saati bulabilir. Kas direnç egzersizlerinin protein sentezi üzerindeki etkisi, protein yıkımı üzerindeki etkisinden çok daha yüksektir; dolayısıyla kas çalışmanın kalıcı kas yapımına sebep olmasının ana kaynağı, protein sentezi üzerindeki etkisidir.
        </item>
        <item>
            Kas Biyolojisi: Birazdan göreceğimiz kas gelişim teorileri ışığında öğrendiklerimizi yazı sonunda özetleyeceğiz ve orada da kas biyolojisi bakımından derli toplu bilgiler bulabileceksiniz; ancak teorilere geçmeden önce bazı temel bilgileri vermekte fayda görüyoruz. Yapılan neredeyse tüm çalışmalar, yük altına giren kadın ve erkeklerin kaslarının bu yüke neredeyse birebir aynı şekilde tepki verdiğini göstermektedir. Aradaki fark, cinsiyetler arası genel farklardan kaynaklanmaktadır: vücut büyüklüğü, vücut kompozisyonu ve hormon seviyeleri. Bunların etkisiyle erkeklerde ortalamada daha yüksek kas irileşmesi görülür. Her ne kadar kas irileşmesinin biyolojik sınırları kesin olarak bilinemese de doğal yollarla kas kesit alanının %30-70 arası büyütülebileceği düşünülmektedir. Yaşlanmaya bağlı olarak kas hücrelerinde değişimler yaşanmaktadır. Bunların başında, sarkopeni (kas erimesi) gelmektedir. Yapılan çalışmalar, düzenli kas egzersizlerinin sarkopeniyi büyük oranda durdurabildiğini göstermektedir. Ayrıca bağ dokuyu da pekiştirerek, ilerleyen yaşlarda başlıca ölüm nedenlerinden biri olan fiziksel travmanın etkilerini azaltmayı mümkün kılmaktadır.
            Dahası, egzersiz yapmak, gerekmesi halinde fiziksel rehabilitasyon başarısını arttırmaktadır. Elbette genetiğin de kas gelişimi üzerinde belli bir rolü vardır. Her şeyden önce genetik, kasların gelişebileceği en üst sınırı belirler (bu sınırı tespit etmek oldukça zor olsa da). Ancak bundan da önemlisi, bir bireyin vücudundaki tip 1 kas ("tonik kaslar" veya "yavaş kasılan kaslar" veya "yavaş oksidatif fiberler" ile tip 2 kas ("fazik kaslar" veya "hızlı kasılan kaslar" veya "hızlı glikolitik kaslar") miktarını ve oranını belirlemektedir. Dahası, tip 2 kasların da alt grupları olarak bilinen tip 2a kas (veya "hızlı oksidatif glikolitik kaslar") ile tip 2b kas ("hızlı glikolitik kaslar") fiberlerinin oranını da genler etkileyebilmektedir. Örneğin dik duruş sırasında görev alan "nalınsı kas" olarak da bilinen soleus kası, tip 1 fiberleri %25-40 oranında daha fazla içerir; öte yandan triseps kasları, diğer kol kaslarına nazaran tip 2 fiberleri %10-30 arası daha fazla içerir. Bu aralığın kişiden kişiye değişmesinin ana nedenlerinden biri genetiktir, diğeri ise beslenme ve egzersiz gibi çevresel koşullardır.
        </item>
    </string-array>
</resources>